\section{Theoretischer Hintergrund}
%TODO:Quellen
\subsection{Elektrische Leitfähigkeit bei ...}
\subsubsection{Leitern}
Die elektrischen Leitfähigkeit von Metallen (Leitern) \cite{weber} soll anhand des Drude-Modells erklärt werden. Dieses Modell wurde 1900 von Paul Drude formuliert. Zur Herleitung der elektrischen Leitfähigkeit wird hier zuerst einmal ein äußeres elektrisches Feld $\vec{E}$ definiert, welches auf Elektronen die Kraft\begin{equation*}
\vec{F} = -e\vec{E}
\end{equation*}wobei $e$ die Ladung der Elektronen ist. Durch diese Kraft werden die Elektronen beschleunigt. Da diese beschleunigten Elektronen im Gitter eines kristallinen Festkörpers, wie eines Metalls, nicht ungestört ihre Bahn fortführen können, nimmt man eine mittlere freie Weglänge $l$ an, die die Elektronen zurücklegen können, bis sie gestreut werden. Man nimmt nun an, dass sich nach der mittleren Stoßzeit \begin{equation*}
\tau = \frac{l}{v_D}
\end{equation*}eine konstante Driftgeschwindigkeit einstellt. Nimmt man nun die obige Kraftgleichung, erhält man schnell \begin{equation*}
v_D = -\frac{eEt}{m}
\end{equation*}Mit dem ohmschen Gesetz und der Ladungsträgerdichte $n$ folgt nun \begin{equation*}
j = -env_D = E\sigma
\end{equation*}woraus die elektrische Leitfähigkeit $\sigma$ bestimmt werden kann.
Diese elektrische Leitfähigkeit kann mit dem spezifischen elektrischen Widerstand $\rho$ über\begin{equation*}
\sigma=\rho^{-1}
\end{equation*}in Relation gesetzt werden. Der spezifische elektrische Widerstand  lässt sich definieren als\begin{equation*}
\rho = \frac{R\cdot A}{l}
\end{equation*}hierbei ist nun R der Widerstand, A die Querschnittsfläche des durchströmten Leiters und l die Länge des durchströmten Leiters.\\
Für unsere Auswertung sind noch 2 weitere Relationen von besonderer Bedeutung. Dies wären zum einen die Matthiesen-Regel\begin{equation*}
R(T) = R_{\text{Rest}} + R_T(T)
\end{equation*}und zum anderen die Grüneisen-Borelius-Relation\begin{equation*}
R_T(T) = 1.17 R_T(\Theta_D)\frac{T}{\Theta_D} - 0.17R_T(\Theta_D)
\end{equation*}wobei $\Theta_D$ die Debye-Temperatur ist.\\
Die Matthiesen-Regel zeigt eine mathematische Beschreibung des Temperaturverhaltens des Widerstandes. Dmenach lässt sich der Verlauf des Widerstandes unter Temperaturänderung in 2 Teile gliedern, einen temperaturabhängigen und einen -unabhängigen Teil. Der temperaturabhängige Teil lässt sich durch die Streuung an Gitterschwingungen erklären, die mit Zunahme der Temperatur stärker wird, da auch die Gitterschwingungen hierbei zunehmen. Der temperaturunabhängige Teil resultiert aus der Streuung an Störstellen, die temperaturunabhängig vorhanden sind.\\
Die Grüneisen-Borelius-Relation beschreibt nun die Zunahme des temperaturabhängigen Teils und kann zur Bestimmung der Debye-Temperatur genutzt werden.
\subsubsection{Supraleitern}
Als Supraleitung wird im Allgemeinen der Zustand eines Leiters bezeichnet, zu dem sein Widerstand vollständig abfällt, die Elektronen im Inneren des Leiters also keinerlei Wechselwirkung mit dem Gitter bemerken, sowie wenn äußere angelegte Magnetfelder vollständig aus Inneren des Leiters verdrängt werden. Dieser Zustand tritt nach dem Abkühlen auf eine kritische Temperatur $T_c$, die Sprungtemperatur, ein. Im Allgemeinen kann man nun zwei Arten von Supraleitern definieren\begin{itemize}
	\item Supraleiter 1.Art, die ein vorhandenes äußeres Magnetfeld vollständig aus ihrem Inneren verdrängen können und dadurch bis zur kritischen Temperatur einen nahezu vollständig widerstandslosen Ladungstransport erfahren
	\item Supraleiter 2.Art, die je nach Stärke des Magnetfeldes das Eindringen des äußeren Magnetfeldes in das Innere des Leiters nicht abschirmen können und in die das äußere Magnetfeld oberhalb eines kritischen Felds $B_{c1}$ in Form von Flussschläuchen eindringen kann. 
\end{itemize}
Das Verhalten von Supraleitern wurde 1957 erstmals durch die BCS-Theorie beschrieben. Diese postuliert kurz gesagt die Bildung von Cooper-Paaren aus zwei Elektronen mit entgegengesetztem Impuls und Spin. Diese Cooperpaare sind Quasiteilchen und haben auf Grund ihres Gesamtspins $\vec{S} = 0$ bosonische Eigenschaften, die es ihnen erlauben, sich nahezu widerstandsfrei durch ein Gitter zu bewegen. Ab einer bestimmten Energiesteigerung entspricht nun die Energie, die man den Paaren zuführt, der Bindungsenergie des Cooper-Paares und die Paare ''brechen'' auf, wodurch der widerstandslose Ladungstransport zusammenbricht. Diese kritische Energie $E_c$ ist gleichzusetzen mit der Existenz einer kritischen Stromdichte $j_c$, wobei der hierdurch definierte Strom an der Oberfläche ein kritisches Magnetfeld $H_c$ erzeugt, bei dem die Supraleitung zusammenbricht. Dies führt uns wieder zu unserer obigen Einteilung. Die Phase, in der das Magnetfeld vollständig verdrängt wird, wird Meißner-Ochsenfeld-Phase genannt und ist mit der BCS-Theorie gut vereinbar. Das oben beschriebene Verhalten bei Supraleitern 2.Art, welches Shubnikov-Phase genannt wird, kann jedoch nicht dadurch beschrieben werden. Hier kann die BCS-Theorie also nicht vollständig angewendet werden. Der Unterschied wird auch noch einmal in der folgenden Abbildung dargestellt\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.3]{supra_vergleich.png}
	\caption{Vergleich der Magnetisierung der Supraleiterarten}
\end{figure}
In unserem Versuch soll es nun darum gehen, das obere kritische Magnetfeld $B_{c2}$ eines Supraleiters zu berechnen. Dafür gilt die Formel\begin{equation*}
B_{c2}(T) = B_{c2}(0)\left(1-\left(\frac{T}{T_c}\right)^2\right)
\end{equation*}
Die Ginzburg-Landau-Theorie soll uns nun dabei helfen, weitere charakteristische Größen zu definieren. So kann zum Beispiel die Kohärenzlänge aus der Formel \begin{equation*}
\xi_{GL}^0 = \sqrt{-\frac{\Phi_0}{2\pi ST_c}}
\end{equation*}ermittelt werden. Hierbei ist nun S der Anstieg von $B_{c2}$ nahe der Sprungtemperatur. Hiermit kann die mittlere freie Weglänge der Elektronen berechnet werden. Diese ergibt sich aus \begin{equation*}
l = \frac{(\xi_{GL}^0)^2}{39\text{ nm}}
\end{equation*}
\subsubsection{Halbleitern}
Halbleiter \cite{weber} reihen sich in ihrer el. Leitfähigkeit hinter den Metallen ein, haben aber eine bessere Leitfähigkeit als Isolatoren. Dies erklärt sich unter anderem durch die Bandstruktur. Bei Leitern überschneiden sich das Valenzband und das Leitungsband, wodurch Elektronen leicht durch den Festkörper transportiert werden können. Bei Isolatoren und Halbleitern ist eine relativ große Energielücke zwischen dem Leitungsband und dem Valenzband. Isolatoren zeichnen sich nun dadurch aus, dass die Energielücke so groß ist, dass sie nur sehr schwer überwunden werden kann. Bei thermischer Anregung wären die nötigen Temperaturen so groß, dass das Material vorher schmelzen oder sich zersetzen würde. Bei Halbleitern kann diese jedoch recht gut durch thermische Anregung oder das Anlegen elektrischer Felder überwunden werden. Bei thermischer Anregung reichen hier schon Anregungen bei Raumtemperatur.
\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.5]{halbleitervergleich.png}
\caption[Vergleich Halbleiter Leiter]{Darstellung zum Vergleich der Bandstruktur von Metallen, Halbleitern und Isolatoren\footnotemark}\label{abb:bild}
\end{figure}
\footnotetext{Quelle: \url{https://physik.wissenstexte.de/baender.png}}
Man kann nun Halbleiter in intrinsische und extrinsische Halbleiter einteilen. Dabei sind intrinsische Halbleiter mehr oder weniger reine Halbleiter, sie haben praktisch keine Verunreinigung. Extrinsische Halbleiter hingegen haben mehrere Fremdatome im Kristallgitter eingeschlossen. Dieser Einschluss von Fremdatomen wird auch Dotierung genannt und auch hier kann man wieder zwei Dotierungstypen aufführen, die p- und die n-Dotierung\\
\\
\begin{figure}[H]
\begin{tikzpicture}
\node at (1.8, 3.5) {$E$};
\node at (7.2, -0.1) {$x$};
\node at (9.8, 3.5) {$E$};
\node at (15.2, -0.1) {$x$};
\node at (4.5,3.5) {p-Dotierung};
\node at (12.5,3.5) {n-Dotierung};
\node at (6.8,0.5) {$E_V$};
\node at (14.8,0.5) {$E_V$};
\node at (2.2,0.75) {$E_F$};
\node at (10.2,2.25) {$E_F$};
\node at (6.8, 1) {$E_A$};
\node at (14.8,2) {$E_D$};
\node at (6.8,2.5) {$E_L$};
\node at (14.8,2.5) {$E_L$};
\draw[arrows=<->] (2,3.5) -- (2,0) -- (7,0);
\draw (2.5,0.5) -- (6.5,0.5);
\draw[dashed](2.5,1) -- (6.5,1);
\draw[dotted](2.5, 0.75) -- (6.5, 0.75);
\draw (2.5,2.5) -- (6.5, 2.5);
\draw[arrows=<->] (10,3.5) -- (10,0) -- (15,0);
\draw (10.5,0.5) -- (14.5,0.5);
\draw[dashed] (10.5,2) -- (14.5,2);
\draw[dotted](10.5, 2.25) -- (14.5, 2.25);
\draw (10.5, 2.5) -- (14.5, 2.5);
\end{tikzpicture}
\caption{Vergleich der p- und n-Dotierung}
\end{figure}
Wie in der Darstellung versucht wurde zu verdeutlichen, handelt es sich nun bei den p-dotierten Halbleitern grob gesagt um Halbleiter mit Fremdatomen, dessen Valenzband durch die Zugabe der Fremdatome angehoben wurde. Durch die Dotierung mit diesen Fremdatomen, denen zur Bindung ein Elektron im Valenzband fehlt und somit ein ''Loch'' aufweist, können Elektronen durch Anregung erst die Lücken der Valenzbänder in den Fremdatomen besetzen und haben dadurch eine geringere Bandlücke bis zum Leitungsband zu überqueren. Die n-Dotierung funktioniert ähnlich, nur dass hier Fremdatome hinzugefügt werden, deren Valenzbänder zur Bindung ein überschüssiges Elektron vorweisen, welches nur leicht gebunden ist und dadurch leicht in das Leitungsband angeregt werden kann. In unserem Versuch arbeiten wir mit einem n-dotierten Halbleiter, und zwar phosphordotiertem Silizium.\\
\\
Extrinsische Halbleiter haben einen charakteristischen Verlauf der elektrischen Leitfähigkeit unter Temperaturänderung. Er lässt sich in 3 Gebiete unterteilen\begin{enumerate}
	\item extrinsischer Bereich; Dieser lässt sich durch die Arrheniusgleichung beschreiben\begin{equation*}
	\sigma_{ex}=C_{ex}(T)\exp\left(-\frac{E_D}{2k_BT}\right)
	\end{equation*}Unter Temperatursteigerung nimmt die Leitfähigkeit immer mehr zu, solange noch Störstellen frei sind, die von Elektronen gefüllt werden können. Mit Erhöhung der Temperatur sind aber immer mehr Störstellen gefüllt und die Leitfähigkeit flacht langsam ab
	\item Erschöpfungsbereich; Bei der p-Dotierung sind hier alle Störstellen aufgefüllt, bei der n-Dotierung sind alle Elektronen, die Störstellen darstellen, abgegeben
	\item intrinsischer Bereich; Dieser lässt sich wieder mathematisch beschreiben. Die Funktion ist hier bis auf den Energiewert identisch\begin{equation*}
	\sigma_{in}=C_{in}(T)\exp\left(-\frac{E_g}{2k_BT}\right)
	\end{equation*}In diesem Bereich ist der Anteil der Leitfähigkeit, der durch die Störstellen erzeugt wird, nicht mehr so relevant, wie die Eigenleitfähigkeit des Halbleiters und dieser Teil überwiegt
\end{enumerate}
Die drei Bereiche werden in der folgenden Graphik dargestellt. Dabei ist zu beachten, dass hier über $\ln(n)$ aufgetragen wird, wobei $n$ die Ladungsträgerdichte beschreibt. Deren Funktion ist jedoch analog, sodass hier das gleiche Verhalten vorliegt.\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.25]{verlauf_leitfaehig.png}
\end{figure}
Schlussendlich soll noch einmal die Beweglichkeit $\mu$ der Elektronen definiert werden. Die Beweglichkeit $\mu$ beschreibt den Zusammenhang zwischen dem angelegten elektrischen Feld und der Driftgeschwindigkeit und kann definiert werden als \begin{equation*}
\mu = \frac{|\vec{v_D}|}{|\vec{E}|}
\end{equation*}Sie kann auch in Zusammenhang mit der elektrischen Leitfähigkeit gebracht werden\begin{equation*}
\sigma = en\mu
\end{equation*}Im Halbleiter hat sie die folgende theoretisch zu erwartende Temperaturabhängigkeit\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.4]{beweglich.png}
\end{figure}
\newpage